\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[english,russian,ukrainian]{babel}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{titletoc}
\usepackage{listings}
\usepackage{lscape}
\usepackage{float}
\usepackage{multirow}

\textwidth=6.9in
\textheight=10in
\oddsidemargin=0.7in
\voffset=-1in
\hoffset=-1in

\pagestyle{plain}

\newcommand{\titletop}{%
Національний технічний університет України ``Київський політехнічний інститут''\par
Факультет інформатики та обчислювальної техніки\par
Кафедра обчислювальної техніки}
\newcommand{\titlelineI}{Лабораторна робота №3\par
з курсу ``Комп'ютерні системи''}
\newcommand{\titlelineIII}{Виконали:\par
Михайленко А.В.\par
Вдовенко А.С.\par
ФІОТ гр. ІО-72\par
\vspace{5mm}
}
\newcommand{\titlebottom}{Київ 2010}

\renewcommand{\maketitle}
{
  \thispagestyle{empty}
  \parbox[c][0.3\vsize][t]{\hsize}
  {\begin{center}\fontsize{13pt}{15pt}\selectfont\titletop\end{center}}

  \parbox[c][0.1\vsize][t]{\hsize}
  {\begin{center}\fontfamily{fma}\fontsize{18pt}{20pt}\selectfont\titlelineI\end{center}}


  \parbox[t][0.3\vsize][t]{\hsize}
  {
    \parbox[t]{0.4\hsize}{\raggedright}\hfill
    \parbox[t]{0.4\hsize}{\raggedright\fontsize{14pt}{15pt}\selectfont\titlelineIII}
  }

  \vfill
  \begin{center}\fontsize{13pt}{14pt}\selectfont\titlebottom\end{center}
}

%opening
\author{Anthony Mykhailenko}


\begin{document}
\maketitle
\pagebreak
\section*{Лабораторная работа №3. Изучение работы параллельных компьютерных систем с общим устройством управления и разделяемой(общей) памятью.}
\section{Задание}
\begin{enumerate}
\item Построить граф параллельно-ярусной формы алгоритма заданого алгебраического выражения, в котором вершины представляют собой операции, а дуги - зависимости между ними.
\item Определить значение $T_0$ (в тактах) для каждой вершины, учититывая, что $t_+=1$ такт, $t_*=\alpha \cdot t_+$, $t_/=\beta \cdot t_+$.
\item Выполнить задачу оптимального потактового распределения (планирование) вычислительных ветвей алгоритма по процессорам в Dataflow системе (от 2 процессоров до ширины графа алгоритма). 
\item Выполнить задачу оптимального потактового распределения (планирование) вычислительных ветвей алгоритма по процессорам в VLIW системе (от 2 процессоров до ширины графа алгоритма). 
\item Определить время выполнение программы, коэфициент ускорения и коэфициент эффективности разных вариантов Dataflow и VLIW систем.
\item Сравнить показатели эффективности работы Dataflow и VLIW систем.
\end{enumerate}

\section{Вариант}
Вариант - 8

Выражение:

$\dfrac{A}{B}+(C+D\cdot E)\cdot (G+\dfrac{K}{L}\cdot M)$;


$\alpha=3$ 

$\beta=5$


\pagebreak

\section{Граф алгоритма}
Приведем граф алгоритма:
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{graph.png}
\end{figure}

Действия, выполняющиеся в каждом узле:
\begin{enumerate}
\item $T_1=\dfrac{A}{B}$ ;
\item $T_2=D \cdot E$ ;
\item $T_3=\dfrac{K}{L}$ ;
\item $T_4=T_2+C$ ;
\item $T_5=T_3 \cdot M$ ;
\item $T_6=G+T_5$ ;
\item $T_7=T_4\cdot T_6$ ;
\item $T_8=T_1+T_7$ ;
\end{enumerate}

Расчитаем веса узлов при данных $\alpha$ и $\beta$:
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{| l | l |}
\hline
№ Узла & Вес \\ \hline
1 & 5\\ \hline
2 & 3\\ \hline
3 & 5\\ \hline
4 & 1\\ \hline
5 & 3\\ \hline
6 & 1\\ \hline
7 & 3\\ \hline
8 & 1\\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Тестирование}
Приведем результаты тестирования при параметрах 2-3 процессора и 1-3 банка данных:
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|p{0.05\linewidth}|p{0.3\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.15\linewidth}|}
\hline
№ Процессора & Коэфициент эффективности процессора & Коэфициент эффективности системы & Коєфициент ускорения & Время выполнения\\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{1 банк данных} \\ \hline
P1 & 0.3 & \multirow{3}{*}{0.48} & \multirow{3}{*}{1.43} &  \multirow{3}{*}{23}\\ \cline{1-2}
P2 & 0.3 & & &\\ \cline{1-2}
P3 & 0.91 & & &\\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{2 банка данных} \\ \hline
P1 & 0.32 & \multirow{3}{*}{0.5} & \multirow{3}{*}{1.5} &  \multirow{3}{*}{22}\\ \cline{1-2}
P2 & 0.32 & & &\\ \cline{1-2}
P3 & 0.95 & & &\\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{3 банка данных} \\ \hline
P1 & 0.33 & \multirow{3}{*}{0.52} & \multirow{3}{*}{1.57} & \multirow{3}{*}{21}\\ \cline{1-2}
P2 & 0.33 & & & \\ \cline{1-2}
P3 & 1.0 & & & \\ \hline

\end{tabular}
\caption{Данные для системы Dataflow с 3 процессорами}
\end{table}


\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|p{0.05\linewidth}|p{0.3\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.15\linewidth}|}
\hline
№ Процессора & Коэфициент эффективности процессора & Коэфициент эффективности системы & Коєфициент ускорения & Время выполнения\\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{1 банк данных} \\ \hline
P1 & 0.95 & \multirow{2}{*}{0.75} & \multirow{2}{*}{1.5} & \multirow{2}{*}{22} \\ \cline{1-2}
P2 & 0.59 &  &  &\\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{2 банка данных} \\ \hline
P1 & 1.0 & \multirow{2}{*}{0.79} & \multirow{2}{*}{1.57} & \multirow{2}{*}{21} \\ \cline{1-2}
P2 & 0.62 & & & \\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{3 банка данных} \\ \hline
P1 & 1.0 & \multirow{2}{*}{0.79} & \multirow{2}{*}{1.57} &  \multirow{2}{*}{21}\\ \cline{1-2}
P2 & 0.62 & & &\\ \hline


\end{tabular}
\caption{Данные для системы Dataflow с 2 процессорами}
\end{table}


\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|p{0.05\linewidth}|p{0.3\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.15\linewidth}|}
\hline
№ Процессора & Коэфициент эффективности процессора & Коэфициент эффективности системы & Коєфициент ускорения & Время выполнения\\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{1 банк данных} \\ \hline
P1 & 0.3 & \multirow{3}{*}{0.48} & \multirow{3}{*}{1.43} & \multirow{3}{*}{23} \\ \cline{1-2}
P2 & 0.3 & & & \\ \cline{1-2}
P3 & 0.9 & & & \\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{2 банка данных} \\ \hline
P1 & 0.32 & \multirow{3}{*}{0.5} & \multirow{3}{*}{1.5} & \multirow{3}{*}{22}\\ \cline{1-2}
P2 & 0.32 & & & \\ \cline{1-2}
P3 & 0.95 & & & \\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{3 банка данных} \\ \hline
P1 & 0.33 & \multirow{3}{*}{0.52} & \multirow{3}{*}{1.57} & \multirow{3}{*}{21}\\ \cline{1-2}
P2 & 0.33 & & &\\ \cline{1-2}
P3 & 1.0 & & &\\ \hline

\end{tabular}
\caption{Данные для системы VLIW с 3 процессорами}
\end{table}


\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|p{0.05\linewidth}|p{0.3\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.15\linewidth}|}
\hline
№ Процессора & Коэфициент эффективности процессора & Коэфициент эффективности системы & Коєфициент ускорения & Время выполнения\\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{1 банк данных} \\ \hline
P1 & 0.58 & \multirow{2}{*}{0.69} & \multirow{2}{*}{1.38} & \multirow{2}{*}{24}  \\ \cline{1-2}
P2 & 0.88 &  & & \\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{2 банка данных} \\ \hline
P1 & 0.95 & \multirow{2}{*}{0.75} & \multirow{2}{*}{1.5} & \multirow{2}{*}{22} \\ \cline{1-2}
P2 & 0.59 & & & \\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{3 банка данных} \\ \hline
P1 & 1.0 & \multirow{2}{*}{0.79} & \multirow{2}{*}{1.57} & \multirow{2}{*}{21} \\ \cline{1-2}
P2 & 0.62 & & & \\ \hline


\end{tabular}
\caption{Данные для системы VLIW с 2 процессорами}
\end{table}






\section{Выводы}
Самыми удачными получились варианты Dataflow 2 процессора и 2 банка данных, а так же VLIW 2 процессора 3 банка данных. Хотя результаты тестов очень близки, Dataflow система выигрывает за счет отсутствия синхронизации, что приводит к меньшему количеству конфликтов по памяти.
\pagebreak


\section{Часть 2}
Выражение:

$\alpha=3$ 

$\beta=5$



$\dfrac{A}{B}+G\cdot C+ G\cdot D \cdot E + \dfrac{K \cdot M \cdot C}{L}+\dfrac{K \cdot M \cdot D \cdot E}{L}$.

\section{Граф алгоритма}
Приведем граф алгоритма:
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{graph2.png}
\end{figure}

Действия, выполняющиеся в каждом узле:
\begin{enumerate}
\item $T_1=\dfrac{A}{B}$ ;
\item $T_2=G \cdot C$ ;
\item $T_3=D \cdot E$ ;
\item $T_4=K \cdot M$ ;
\item $T_5=T_1+T_2 $ ;
\item $T_6=G\cdot T_3$ ;
\item $T_7=\dfrac{T_4}{L}$ ;
\item $T_8=T_5+T_6$ ;
\item $T_9=T_7 \cdot T_3$;
\item $T_{10}=T_7\cdot C$;
\item $T_{11}=T_8+T_9$;
\item $T_{12}=T_{11}+T_{10}$;
\end{enumerate}

Расчитаем веса узлов при данных $\alpha$ и $\beta$:
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{| l | l |}
\hline
№ Узла & Вес \\ \hline
1 & 5\\ \hline
2 & 3\\ \hline
3 & 3\\ \hline
4 & 3\\ \hline
5 & 1\\ \hline
6 & 3\\ \hline
7 & 5\\ \hline
8 & 1\\ \hline
9 & 3\\ \hline
10 & 3\\ \hline
11 & 1\\ \hline
12 & 1\\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Тестирование}
Приведем результаты тестирования при параметрах 2-4 процессора и 1-4 банка данных:
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|p{0.05\linewidth}|p{0.3\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.15\linewidth}|}
\hline
№ Процессора & Коэфициент эффективности процессора & Коэфициент эффективности системы & Коєфициент ускорения & Время выполнения\\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{1 банк данных} \\ \hline
P1 & 0.37 & \multirow{4}{*}{0.45} & \multirow{4}{*}{1.78} &  \multirow{4}{*}{27}\\ \cline{1-2}
P2 & 0.19 & & &\\ \cline{1-2}
P3 & 0.81 & & &\\ \cline{1-2}
P4 & 0.59 & & &\\ \hline

\multicolumn{5}{|c|}{2 банка данных} \\ \hline
P1 & 0.5 & \multirow{4}{*}{0.46} & \multirow{4}{*}{1.85} &  \multirow{4}{*}{26}\\ \cline{1-2}
P2 & 0.19 & & &\\ \cline{1-2}
P3 & 0.35 & & &\\ \cline{1-2}
P4 & 0.96 & & &\\ \hline

\multicolumn{5}{|c|}{3 банка данных} \\ \hline
P1 & 0.57 & \multirow{4}{*}{0.52} & \multirow{4}{*}{2.09} & \multirow{4}{*}{23}\\ \cline{1-2}
P2 & 0.22 & & & \\ \cline{1-2}
P3 & 0.87 & & & \\ \cline{1-2}
P4 & 0.7 & & &\\ \hline

\multicolumn{5}{|c|}{4 банка данных} \\ \hline
P1 & 0.57 & \multirow{4}{*}{0.52} & \multirow{4}{*}{2.09} & \multirow{4}{*}{23}\\ \cline{1-2}
P2 & 0.22 & & & \\ \cline{1-2}
P3 & 0.87 & & & \\ \cline{1-2}
P4 & 0.7 & & &\\ \hline

\end{tabular}
\caption{Данные для системы Dataflow с 4 процессорами}
\end{table}


\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|p{0.05\linewidth}|p{0.3\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.15\linewidth}|}
\hline
№ Процессора & Коэфициент эффективности процессора & Коэфициент эффективности системы & Коєфициент ускорения & Время выполнения\\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{1 банк данных} \\ \hline
P1 & 0.52 & \multirow{3}{*}{0.48} & \multirow{3}{*}{1.45} &  \multirow{3}{*}{33}\\ \cline{1-2}
P2 & 0.64 & & &\\ \cline{1-2}
P3 & 0.52 & & &\\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{2 банка данных} \\ \hline
P1 & 0.53 & \multirow{3}{*}{0.53} & \multirow{3}{*}{1.6} &  \multirow{3}{*}{30}\\ \cline{1-2}
P2 & 0.77 & & &\\ \cline{1-2}
P3 & 0.47 & & &\\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{3 банка данных} \\ \hline
P1 & 0.34 & \multirow{3}{*}{0.55} & \multirow{3}{*}{1.66} & \multirow{3}{*}{29}\\ \cline{1-2}
P2 & 0.45 & & & \\ \cline{1-2}
P3 & 1.0 & & & \\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{4 банка данных} \\ \hline
P1 & 0.48 & \multirow{3}{*}{0.59} & \multirow{3}{*}{1.78} & \multirow{3}{*}{27}\\ \cline{1-2}
P2 & 0.78 & & & \\ \cline{1-2}
P3 & 0.74 & & & \\ \hline

\end{tabular}
\caption{Данные для системы Dataflow с 3 процессорами}
\end{table}


\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|p{0.05\linewidth}|p{0.3\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.15\linewidth}|}
\hline
№ Процессора & Коэфициент эффективности процессора & Коэфициент эффективности системы & Коєфициент ускорения & Время выполнения\\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{1 банк данных} \\ \hline
P1 & 0.94 & \multirow{2}{*}{0.71} & \multirow{2}{*}{1.41} & \multirow{2}{*}{34} \\ \cline{1-2}
P2 & 0.68 &  &  &\\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{2 банка данных} \\ \hline
P1 & 0.79 & \multirow{2}{*}{0.83} & \multirow{2}{*}{1.66} & \multirow{2}{*}{29} \\ \cline{1-2}
P2 & 1.0 & & & \\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{3 банка данных} \\ \hline
P1 & 1.0 & \multirow{2}{*}{0.78} & \multirow{2}{*}{1.55} &  \multirow{2}{*}{31}\\ \cline{1-2}
P2 & 0.74 & & &\\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{4 банка данных} \\ \hline
P1 & 0.79 & \multirow{2}{*}{0.83} & \multirow{2}{*}{1.66} &  \multirow{2}{*}{29}\\ \cline{1-2}
P2 & 1.0 & & &\\ \hline


\end{tabular}
\caption{Данные для системы Dataflow с 2 процессорами}
\end{table}



\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|p{0.05\linewidth}|p{0.3\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.15\linewidth}|}
\hline
№ Процессора & Коэфициент эффективности процессора & Коэфициент эффективности системы & Коєфициент ускорения & Время выполнения\\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{1 банк данных} \\ \hline
P1 & 0.48 & \multirow{4}{*}{0.45} & \multirow{4}{*}{1.78} &  \multirow{4}{*}{27}\\ \cline{1-2}
P2 & 0.19 & & &\\ \cline{1-2}
P3 & 0.74 & & &\\ \cline{1-2}
P4 & 0.56 & & &\\ \hline

\multicolumn{5}{|c|}{2 банка данных} \\ \hline
P1 & 0.38 & \multirow{4}{*}{0.46} & \multirow{4}{*}{1.85} &  \multirow{4}{*}{26}\\ \cline{1-2}
P2 & 0.35 & & &\\ \cline{1-2}
P3 & 0.77 & & &\\ \cline{1-2}
P4 & 0.58 & & &\\ \hline

\multicolumn{5}{|c|}{3 банка данных} \\ \hline
P1 & 0.38 & \multirow{4}{*}{0.46} & \multirow{4}{*}{1.85} & \multirow{4}{*}{26}\\ \cline{1-2}
P2 & 0.35 & & & \\ \cline{1-2}
P3 & 0.77 & & & \\ \cline{1-2}
P4 & 0.58 & & &\\ \hline

\multicolumn{5}{|c|}{4 банка данных} \\ \hline
P1 & 0.37 & \multirow{4}{*}{0.45} & \multirow{4}{*}{1.78} & \multirow{4}{*}{27}\\ \cline{1-2}
P2 & 0.33 & & & \\ \cline{1-2}
P3 & 0.74 & & & \\ \cline{1-2}
P4 & 0.56 & & &\\ \hline

\end{tabular}
\caption{Данные для системы VLIW с 4 процессорами}
\end{table}



\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|p{0.05\linewidth}|p{0.3\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.15\linewidth}|}
\hline
№ Процессора & Коэфициент эффективности процессора & Коэфициент эффективности системы & Коєфициент ускорения & Время выполнения\\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{1 банк данных} \\ \hline
P1 & 0.37 & \multirow{3}{*}{0.46} & \multirow{3}{*}{1.37} & \multirow{3}{*}{35} \\ \cline{1-2}
P2 & 0.71 & & & \\ \cline{1-2}
P3 & 0.46 & & & \\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{2 банка данных} \\ \hline
P1 & 0.57 & \multirow{3}{*}{0.57} & \multirow{3}{*}{1.71} & \multirow{3}{*}{28}\\ \cline{1-2}
P2 & 0.82 & & & \\ \cline{1-2}
P3 & 0.54 & & & \\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{3 банка данных} \\ \hline
P1 & 0.57 & \multirow{3}{*}{0.57} & \multirow{3}{*}{1.71} & \multirow{3}{*}{28}\\ \cline{1-2}
P2 & 0.82 & & &\\ \cline{1-2}
P3 & 0.54 & & &\\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{4 банка данных} \\ \hline
P1 & 0.57 & \multirow{3}{*}{0.57} & \multirow{3}{*}{1.71} & \multirow{3}{*}{28}\\ \cline{1-2}
P2 & 0.82 & & &\\ \cline{1-2}
P3 & 0.54 & & &\\ \hline

\end{tabular}
\caption{Данные для системы VLIW с 3 процессорами}
\end{table}


\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|p{0.05\linewidth}|p{0.3\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.15\linewidth}|}
\hline
№ Процессора & Коэфициент эффективности процессора & Коэфициент эффективности системы & Коєфициент ускорения & Время выполнения\\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{1 банк данных} \\ \hline
P1 & 0.74 & \multirow{2}{*}{0.69} & \multirow{2}{*}{1.37} & \multirow{2}{*}{35}  \\ \cline{1-2}
P2 & 0.77 &  & & \\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{2 банка данных} \\ \hline
P1 & 0.74 & \multirow{2}{*}{0.71} & \multirow{2}{*}{1.41} & \multirow{2}{*}{34} \\ \cline{1-2}
P2 & 0.79 & & & \\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{3 банка данных} \\ \hline
P1 & 0.76 & \multirow{2}{*}{0.73} & \multirow{2}{*}{1.45} & \multirow{2}{*}{33} \\ \cline{1-2}
P2 & 0.82 & & & \\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{4 банка данных} \\ \hline
P1 & 0.79 & \multirow{2}{*}{0.71} & \multirow{2}{*}{1.41} & \multirow{2}{*}{34} \\ \cline{1-2}
P2 & 0.82 & & & \\ \hline


\end{tabular}
\caption{Данные для системы VLIW с 2 процессорами}
\end{table}

\section{Вывод}
Вариант реализации с открытыми скобками уступает исходному варианту как по быстродействию так и по количеству необходимых ресурсов, хотя и имеет больший коэфициент ускорения и ефективности.
\end{document}
